【氣象】（2020年12月中旬）影響廣東沿岸的東北季候風會在未來一兩日繼續緩和。預料一股強烈冬季季候風會在下週初抵達華南

氣象討論：2020年12月中旬
此帖文討論期：2020年12月11日至20日
【註】 氣象討論帖一般逢每月1日、11日及21日發出新帖文。 當新帖文發出後，或有颱風追擊帖發出，原有的氣象討論帖會隨即停用。 為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤溫度術語
嚴寒 ≦ 7 °C
寒冷 8 - 12 °C
清涼 13 - 17 °C
和暖／稍涼 18 - 22 °C
溫暖 23 - 27 °C
炎熱 28 - 32 °C
酷熱 ≧ 33 °C
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤參考網頁
◆ 實時天氣照片：
◆ 天氣雷達圖像：
◆ 機場天氣預報：
◆ 認識天氣現象：
◆ 各類天氣術語：
◆ 各類警告定義：
◆ 短期氣候預測：
◆ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
部份手機於使用app版時可能無法載入以下圖片，暫時需要按入圖片並選擇在瀏覽器開啟或使用web版

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／相對濕度／海平面氣壓

▲ 風向及風速／陣風／能見度

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 衛星雲圖

▲ 熱帶系統

GW（gale warning)－由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA （tropical cyclone formation alert）－由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS－美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，近年預報準確度有所提升
CPA TO HK－該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權－澳門氣象局前局長
風水權－馮瑞權俗稱
CCM－天文台新任台長鄭楚明簡稱
赤的疑惑－高登氣象台台長，連登CDROM
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose－製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長－Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身－連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶－連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米－連登颱風航空交通post負責人
一個地球人－連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員，近一年較少上水
當榴蓮遇上芒果－連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天－知名假膠attention seeker
南珠隻狗－連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃－伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎－土豆在連登的分身，近一年較少上水
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出－風暴中心直接橫過本港
貓5－cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓－同上，有cat1-5
醉警－酷熱天氣警告誤字
南海之王－氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR－滯留不動
N0.1－向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X－天文台指定8個測風站中有X個達標
login－登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password－由上引申之術語，意指登陸地
0號觀望訊號－香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊－指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chanho.jpg－副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

在洲－「在維多利亞港內的青洲」，天文台以海拔較高且位於廣義維港邊緣的青洲暗示港內達烈風，為天文台搬龍門的代表例子

刺身比人食左？

留個名

LM 早晨大家好！

hello

以為得我一個喉嚨痛

陰凍

LM

今個冬天又係不太冷 冇日低過12度

又話依3日都有幾陣雨 冇次準

如果今日23.6度已經係今個月最高會破低溫紀錄，會上到最低「月最高氣溫」頭20名

話落雨即刻猛太陽

又無雨又熱 乜料

轉涼吧！香港！

堅凍喎今晚

朝早都咁熱係乜玩法

忍多兩日 跟住日日都凍

濕喎，濕凍

又炒車 琴晚仲話今日有陽光

機會極大
睇延伸氣溫預報去到26號都唔會太高溫，最多都係21-22度左右

咁今次真係仆佢個臭街

咁又點

青洲 橫瀾 起風
東風潮咁快到？

尋日日間都到左啦，仲要冇太陽，呢兩日大東風好撚凍

走啦屌你老母

湘桂冷空氣通道名不虛傳

你做foodpanda 嫁？

Part time

去簡介會著西裝 自我介紹？
痴線嫁？

今日芭焦扇用到完全冇電

仲要係成粒三洋3600電

你做邊區？

用叉電個款啦屌

用爛先買,屋企又多18650

乜嘢係18650

鬼知

石恒島流星雨

屌得好

夢見の生靈 sorry，我2年前6月對你作出既人身攻擊，希望你原諒我

聖誕賀禮棉蘭老島

你點解入個個post？你有返？

北風全面進場

未來10日都15度樓下

北風到

無
順粹好奇睇吓

進你老味
熱到我出曬汗
臭到仆晒街

Δp(972) 12.1

北風爬緊山

請問用開邊款18650? 邊到買?

未爬到山咩，凍到入骨，係市區今朝到而家已經覺得極凍啲北風可唔可以永遠唔好爬過黎

相信我，只要你條撚樣一日仲再世，北風永遠都會追住你嚟頂住啊靠曬你

虧到有d 誘張

假膠黎

請問用乜嘢機制決定冷天氣的濕度?

冷空氣爬過山未

今晚應該開始凍

未

到了

開始feel到

去深水埗電子特賣城,29蚊綠色嗰款LG都係正嘢

邊忽有凍

吹乜風
海水溫
降雨機率

唔覺特別凍 真心

呢個post有埋漸熱人

仲著緊背心

著緊熱褲

行到出曬汗

遲啲係咪仲會有漸乾人同漸濕人

仲有大風人同冇風人

咪有波台狗囉

呢條仆街真係好撚煩，阻住哂睇post

死左未呀你

GFS 00Z預年尾嚟大寒潮

預料雪線會南壓到廣東湖南分界線

真正嘅冬天降臨了

附上預測總降雪量圖

再落啲得唔得
想落雪

其實呢種強度嘅冷空氣已經接近冬天極限
香港附近嘅結冰高度仲喺四位數以上
而且地面溫度太高，就算水氣高空環境配合5-6度都係唔會見到雪
如果地面再凍少少(For example,2-3度)加埋結冰高度係500米以下就可以FF下落雪(雖然都仲係雨夾雪/小冰粒)

黎多次16年級數先

請問一下 16年嗰次結冰高度係幾多？

嗰陣未追氣象唔知
但肯定少過1500m(850 hpa高度氣溫0度以下)

無想像中咁凍
可能太多高樓大廈擋住哂D風

有生之年應該會再見到既 到時大家再睇下

想問下其實大交合個extended outlook有幾可靠

巴打請問有咩網可以睇到相關知識/資料

專登去咗舊登當時個po搵

應該400-500米左右

係

上 tropical tidbits就可以睇到呢D圖
知識就係睇上wiki,google或者D氣象討論區討論嗰陣(Tg公海、呢度、台壇等)學到

參考下囉 通常用黎睇個trend

嗰次我係馬鞍山昂坪已經全部結晒冰

長波調整期

垃圾到痴線
當笑話睇就得

啲日本仔唔知做乜傳梗日本南條海溝聽日會有大地震

就算今日13度都唔覺凍
隔拉底都係濕濕地

幾時先著得羽絨
熱

你cls?今日已經唔係凍咁簡單，啲空氣好似把刀咁割落皮膚到，一有風就痛撚到仆街

睇黎今個聖誕又係凍，我見平安夜都係得17-21度

分身

改名

Funson同改名2件事黎

改名但都唔會睇唔出，仍然係on99咁

下星期有12度

終於有寒警

都無所謂，咁每年冬天都要有寒警既1-2日12度由得佢，希望呢次寒冷係今冬唯一一次既寒冷

有望6,7度

終於出寒警

唔好咁大想頭16，7度就夠啦

善用起底功能

劇透:
GFS今報仲癲過上一報
等兩點佢更新完再上圖

2016 再現??

你望下樓下

噚日唔覺凍，今日鼻水止唔到

第一次見到1500m零度線可以壓到去珠三

而且呢度仲係00Z預報，係比較準確的

的確有幾分似嘅
(上圖:預測探空圖，下圖:16年1月24日上午八點高空探空圖)

+384 仲癲
勁過2016

唔係你嘅嘢永遠都係得唔到

有邊次準

幾時黎料

冷空氣同TC唔同，冷空氣尺度大過TC多多聲，受其他系統影響嘅機會比較細同冇咁敏感，所以個差距唔會大得去邊只會喺時間同強度上有微調

而且，00z嘅預報資料比較多，所以相對上參考價值比較大

雖然話就話384純粹9吹，但係呢一場寒潮已經keep咗四報以上，所以可以留意下佢嘅影響

0度

咁先叫冬天

地中海又有medicane喇

今年會唔好似幾年前0度以下
我記得凍到頂唔順入去太空館取暖

16年個次個個都係咁講
又話FFS又剩 結果中哂
不過+384真係睇下算

今次去到土耳其嗰邊

嘩. 廣東省都-7度

年尾超級寒潮的話真係正

16年嗰次係寒潮前幾多日已經預報香港3-4度?

我記得當日好似因為有微雨令温度更低
港島灣仔好似得2.4

上次超級寒潮係點樣引到北極啲冷空氣黎

上一年十二月大西洋有TC中出咗北極
迫原本喺北極過得好地地嘅極地旋渦分裂南下

睇上面啲圖，今次好似都差唔多level
但又無見到有類似情況發生
早一星期睇好似仲話今年北極個旋渦好平靜

無睇幾個鐘 諗緊做咩推得咁快 明明呢幾日都係一堆blocked user自high

因為GFS 384痴撚咗線
而EC 240都有類似傾向

我唔想低過20度

good

Lm
做埋份asm再睇

做乜今報六粒半鐘都gen唔哂嘅

我唔想高過20度

趕唔趕得到

睇定D

應該都係空歡喜一場

出左寒警

開始回暖先出寒警
新台長攪乜

寒冷天氣警告

香港天文台在下午10時正發出寒冷天氣警告。天文台預測本港明日早上天氣寒冷。

其實冷空氣仲KEEP住滲透緊 D北風無弱過

點解會出寒警

留意到新台長鍾意斷斷續續咁出警告

預報都仲係13度未改

本港各區氣溫普遍較昨日同時間下降了一度左右。

乜有Tc中出北極咩 點解會有咁勁嘅寒潮

寒警都要台長出架咩

寒潮

即係話氣溫會一直低到下星期中先升返？

寒冷的冬季季候風正影響廣東地區。本港各區氣溫 普遍較昨日同時間下降了一度左右

講左點解預聽朝會再低掛

明早天氣寒冷，市區最低氣溫約12度，新界再低兩三度。

改左

睇唔明too

估唔到要去到第3日先落到寒冷

06z叫做比00z正常返D
不過都仲係一場幾勁嘅寒潮

本身睇預報就話最凍係琴日同今日
估唔到最凍先係聽日

好勁喎

有冇知原因

根本早幾個星期就要發

弱返喎，可能只係13-14度或以上再弱多啲就好

同16年極地漩渦南下嗰個情況唔同，
反而同5455年冬天(二戰後其中一個最強冷冬)嘅情況相似
俄羅斯嘅烏拉爾山脈上空有阻塞高氣壓推郁西伯利亞D強冷空氣
令到東亞大槽轉直，西伯利亞D冷空氣可以向南移動深入東亞

54 55年咁耐之前都搵到

有D氣象巴打講緊係可以連前一個世紀嘅傳說級寒潮(1893年寒潮，交合0.0度嗰次)嗰陣D資料都可以搵到

綠色落到泰國

市區今晚都幾難落到12度

西藏幫印度擋左，東亞受哂

熱翻

其實都係
青藏高原太高，冷空氣基本上影響唔到呢D海拔咁高嘅地方，佢哋表示爬唔到咁高嘅山
所以影響印度D冷空氣一般都係由西北D山區入去

x2046

難得氣象po正常返少少某人又要喺度搞事

呢D我一早Block鳩曬所以對我無影響

好采落吾到12度，不過跌穿左14度都係正仆街

又有16年大寒潮？

廣州

gfs調弱左

交合燈力真係天下第一

言之尚早

要好多因素都無點偏差
先做到上圖果個零度線壓入廣東

新界凍過尋日
但市區暖過尋日

真唔真

發達

大交合確認

對唔住我click錯負評

得9度

都唔係1度

通常會慢慢會調低
上次世紀寒潮都係預9度再慢慢落

來多幾次我都可以

隔離個2係邊度嚟

850 hpa temperature&anomaly:

冷空氣兩路南下

可惜個寒潮黎早了一個星期，通常北半球最凍係1月中旬（15/1-22/1）

咁計唔係兩星期咩

廣州預1度香港起碼4-5度啦
仲未計交合個大熱島會起碼推高一度左右呢
雖然廣州都係要睇佢用邊個站做base，如果係長水站嘅話……再推高一至兩度啦

4度已經足夠 凍撚到傻

LOW PRESSURE AREA 1006 HPA NEAR 04N 136E WNW SLOWLY.

呢度有人會凍撚死左

4度就夠凍撚死咗佢嘅話佢又可以一二月去到聖彼得堡？

陽江/江門

我係冷迷黎，I mean去啲零下既地方，香港凍極有限吸引唔到我追低溫，但就鍾意高溫

去完聖彼得堡仲去零下7度既阿拉木圖添啦講起又想去韓國

睇返wiki呢次寒朝真係cls

玩假膠果然係on9仔

機率圖係冇保守啲嘅考慮
純粹機率嘅預算

其實睇九天預測最實際
同打風係一樣 開始都係保守先
所以幾日後就知道大交合既睇法
如果預九度基本上肯定係勁料

至於點解我會話長水站唔可以反映廣州個情況，睇下幅圖就知

我$2000幾claim到$198

有幾cls負都未到

天文台又彈出彈入 個寒冷天氣警告係咪史上最短嘅一次？

今次呢個medicane命名為Elaina

行開啦4度著羽絨 但帶唔到頸巾

唔係 有陣時佢會凌晨3 4點緊急發

舊登baro預元旦個波最低為12.0度左右

正皮係畀有圖

99W

天文台以最壞情況推算2020年香港無冬天

【本報訊】天氣忽冷忽熱令人無所適從，天文台台長林超英昨發出警告指，香港最快在12年後，即2020年就會沒有冬季，氣候暖化的威脅已逼在眉睫，不再是下一代的事。「長夏無冬」的日子來臨前，可能會先出現10年的「極端天氣」，雨量會反常地忽多忽少。至於拉尼娜現象在08年會繼續出現，預計今年會有6至8個熱帶氣旋。記者：雷子樂

林超英昨介紹氣候變化最新推算結果時表示，加入城市發展程度的考慮因素，以及按溫室氣體高排放量作推算，最快在2020至2029年，香港就有機會出現全年沒一天最低氣溫低於攝氏12度，即寒冷天氣不再出現。到了那時候，全年熱夜（最低氣溫28度或以上）數目會由1980年至99年的平均15晚，增加至54晚。每年酷熱天數（日最高氣溫33度或以上）會由上世紀末的7日增至19日。

仲有幾耐命

唔通今年北半球風季係地中海嗰個Elaina收尾

其實實際情況同呢個預測都差唔多
雖然七月嗰陣因為副高壓頂所以酷熱+熱夜日數拉高咗
今年so far:
8日寒冷(1月:5日，2月:3日)、
49晚熱夜
(5月:1日、
6月:18日、
7月:21日、
8月:6日、
9月:4日)
47日酷熱
(5月:1日、
6月:6日、
7月:20日、
8月:16日、
9月:4日)
(註:紅字為該月最高紀錄、紫字為有紀錄以嚟最高紀錄)

出左新預測未

我覺得用天文台站黎定酷熱/寒冷日
宜家可能未必太代表到成個香港既氣侯變化

就好似當年用維港風力黎定颱風威脅咁
係時侯要改革下

咪係 依家新界咁多人住

次次得港島北岸同九龍半島落唔到寒冷 跟住又話唔達標出寒警 但係其餘所有地方就凍到仆街

天氣警告同氣候變化係兩回事
睇氣候變化應該用同一個站嘅記錄先有意思，如果唔係就冇晒scientific significance
新界多唔多人住同觀察氣候變化完全無關；改革天氣警告亦同觀察氣候變化可以分開處理

寒警聽講有2個標準

前幾日咪係咁
朝早低溫新界廣泛10-11
市區13-14但唔出寒警

明明香港有一半人口住新界，最凍果時起身出門口
寒警/酷警又唔係TC警咁保障市民而停工停課暫停經濟活動
好心就改革下

講真 成日話寒警日數越嚟越少 冬天唔再凍 某程度上係交合用咗夜晚最熱嗰個站嚟做標準

冬天都算夏天仲嚴重，經常性全港33度+，包括埋港島，總部仲係30-31度

好多時冷平流勁，冬天交合低溫係極貼新界北的

我信baro，好大機會12-13度低溫

無計 越起越密 熱島效應太嚴重
urban planning冇將城市氣候放係好重要嘅考慮
例如夏天彌敦道深水埗熱到仆街 沙田兩岸無咁焗

我睇到月尾個波會不強，極渦會分裂為多個副中心，大家互相搶奪冷源，相互克制，情形同多個颱風中心一樣。月尾應該只會下降至14度

極渦形勢和位置比較難掌握，分裂成幾個弱中心或位置稍微東移影響差天共地。而家睇到既情況就係分裂幾個弱中心同埋位置會東移，變大東風到港單位數字發你個春秋大夢，寒冷水平機會極低，但係跌穿清涼水平應該冇問題。我估1月1日，東風5-6級，多雲有幾陣雨，氣溫14-17度

最緊要有雨

負評我比左1個，從來延伸一開始都係進取，過多幾日低溫會調整到去14度水平

你個撚樣做咩改名

我不嬲叫夏天冬天夏天好後期先改名

呢個post 啲人好享受最凍果時起身出門口

新Po然

可能要12月開颱風post

我

正
我寧願凍住出門口
好過出門口就流汗

轉行做女人

熱帯低気圧
令和02年12月19日04時15分 発表

寒冷天氣警告

香 港 天 文 台 在 上 午 5 時 15 分 發 出 寒 冷 天 氣 警 告 。

天 文 台 預 測 本 港 今 日 及 未 來 一 兩 日 早 上 天 氣 寒 冷 。

市 區 最 低 氣 溫 約 在 12 度 左 右 ， 新 界 會 再 低 兩 三 度 。

輻射冷卻明顯左
氣温進一步降低

本身都預測13度
明知咁marginal 都唔一早出定寒警
係要搞到咁樣衰

應該幅冷唔關事
濕度去到70 仲有啲風(雖然唔大)
氣壓仲上升梗 有冷空氣慢慢攝吓攝吓落梗嚟

上帝又撚大交合

[s好似我睇錯

最後寒冷唔合格12.5度

燈力

真係好好，希望未來兩日都高過12.1度啦

死都要落到12度先出 琴晚又係全港唔計交合都落到寒冷水平 差少少又計少1日寒警

仲有港島仲高溫添

個風咁勇

我都唔明
買個暖風機比d長者用 (幾舊水) 已經熱到著短衫短褲都出汗

洗乜著咁多衫

夏天開冷氣 冬天開暖氣 好平常

+1

延伸預報開始上調返月尾至下年頭12度過多幾日上調至我預測既14度希望低溫可以達15-16度，甚至17度低溫

香港會幾多度?個位數?

9度

夜合最低15度左右，黃竹坑以及赤柱16度，但大帽山有機會單位數字既

交合

FFS 成日變，EC 穩定d

中午終於拎張綿被出黎收埋張冷氣被

廣州落雪？

again

你真係好撚煩
可能你係想燈啦

唔到廣州

GFS幾報雙颱跨年